# Force brute

```python
def est_premier(n):
    if n < 2:
        return False
    for d in range(2, n):
        # 1 < d < n
        if n % d == 0:
            # d est un diviseur de n, autre que 1 et n
            return False
    return True

def crible_brute(limite):
    return [est_premier(i) for i in range(limite)]
```

Il s'agit d'une traduction directe de la définition.

Cette version est lente, en effet le cout du calcul pour `est_premier(n)` est dans le pire des cas de `n` tours de boucles. La somme des couts pour `i` allant de zéro jusqu'à la limite est importante.

# Première version du crible

Vérifier globalement sur une tranche (de $0$ à $n$), avec un bon algorithme, c'est plus efficace que de nombreuses réponses locales. C'est ça le principe du crible.

```python
def eratosthene(n):
    crible = [True] * (n + 1)
    crible[0] = False  # 0 n'est pas premier
    if n > 0:
        crible[1] = False  # 1 n'est pas premier
    for p in range(2, n + 1):
        if crible[p]:
            # p est premier
            for kp in range(2*p, n + 1, p):
                # kp est un multiple de p, donc non premier
                crible[kp] = False
    return crible
```

Cette version est à améliorer pour deux raisons :

1. `#!py for p in range(2, n + 1):` ; on pourra vérifier qu'il n'y a rien de nouveau à cocher quand $p^2 > n$...
2. `#!py for kp in range(2*p, n + 1, p):` ; on peut commencer à `p*p` au lieu de `2*p`, les premiers multiples ont déjà été cochés.

# Deuxième version

```python
def eratosthene_V2(n):
    crible = [True] * (n + 1)
    crible[0] = False  # 0 n'est pas premier
    if n > 0:
        crible[1] = False  # 1 n'est pas premier
    p = 2
    while p * p <= n:
        if crible[p]:
            # p est premier
            for kp in range(p*p, n + 1, p):
                # kp est un multiple de p, donc non premier
                crible[kp] = False
        p += 1
    return crible
```

La principale différence est que la boucle interne commence à $p^2$, en effet les multiples précédents de $p$ ont déjà été marqués comme composés.

On a alors remplacé la boucle externe par une boucle `while` qui s'arrête quand $p^2$ atteint la limite $n$.

# Version hors programme NSI

Voici quelques astuces pour améliorer encore le crible.

:warning: Il faut connaitre l'utilisation des tranches (_slice_) avec Python.

```python
def eratosthene_V3(n):
    crible = bytearray([True]) * (n + 1)
    crible[0] = False  # 0 n'est pas premier
    if n > 0:
        crible[1] = False  # 1 n'est pas premier
    p = 2
    while p * p <= n:
        if crible[p]:
            crible[p*p:n + 1:p] = bytearray([False]) * len(crible[p*p:n + 1:p])
        p += 1
    return crible
```

1. Un booléen prend beaucoup de place en Python pour la quantité d'informations qu'il porte. Une liste de booléens accentue fortement cet effet. On utilise alors `byterray` qui fonctionne exactement comme une liste, mais ses éléments sont des entiers sur un octet seulement, au lieu de plusieurs pour un seul entier. Il y a un gain important en mémoire, donc en temps !
2. On remplace la boucle interne par une affectation d'une tranche par une autre tranche.

Il reste alors une autre **bonne** amélioration à mettre en place.

On peut calculer `#!py len(crible[p*p:n + 1:p])` en fonction de `n` et de `p` ; ce qui évite un parcours de cette tranche. C'est à vous de trouver la formule !

Pour rechercher encore l'optimisation, mais au prix d'un code plus lourd, on pourra créer une liste ne modélisant que les nombres impairs. On fera le crible directement sur cette liste qui prend deux fois moins de place ; c'est aussi deux fois plus rapide.

:warning: On pensera lors de la génération des nombres premiers à ajouter 2 au début. En effet, il n'est pas modélisé dans les entiers impairs.

Cette optimisation est laissée à titre d'exercice...


# Et la suite ?

Il y aura un autre exercice pour travailler sur le crible segmenté.

Idée : faire un crible sur une tranche de $a$ à $b$ pour utiliser moins de mémoire, idéalement que tout tienne dans la mémoire cache qui est nettement plus rapide que la mémoire vive. Ensuite, on itère sur toutes les tranches d'un découpage des entiers jusqu'à $n$.
